\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}



\section{Metrieken op rijruimten}
\label{sec:metr-op-rijr}

\begin{de}
  We noteren met $\mathbb{R}^{\mathbb{N}}$ de verzamelingen van alle rijen in $\mathbb{R}$.
  Merk op dat $\mathbb{R}^{\mathbb{N}}$ een vectorruimte is over $\mathbb{R}$.
\end{de}


\subsection{Een metriek op de hele rijruimte van $\mathbb{R}$}
\label{sec:een-metriek-op}

\begin{vb}
  $\mathbb{R}^{\mathbb{N}}$, uitgerust met de volgende functie als metriek, is een metrische ruimte:
  \[ d:\ \mathbb{R}^{\mathbb{N}} \times \mathbb{R}^{\mathbb{N}} \rightarrow \mathbb{R}^{+}:\ ((x_{n})_{n},(y_{n})_{n}) \mapsto \sum_{n=0}^{+\infty}\frac{|x_{n}-y_{n}|}{2^{n}(1+|x_{n}-y_{n}|)} \]
\extra{bewijs en bewijs waarom dit goed gedefinieerd is}
\end{vb}


\subsection{Een metriek op de begrensde rijen in $\mathbb{R}$}
\label{sec:een-metriek-op-1}

\begin{vb}
  Noteer met $l^{\infty}(\mathbb{N})$ het volgende:
  \[ l^{\infty}(\mathbb{N}) = \{ (x_{n})_{n} \in \mathbb{R}^{\mathbb{N}} \mid (x_{n})_{n} \text{ is begrensd.}\} \]
  $l^{\infty}$, uitgerust met de volgende functie als metriek, is een metrische ruimte:
  \[ d_{\infty}:\ \mathbb{R}^{\mathbb{N}} \times \mathbb{R}^{\mathbb{N}} \rightarrow \mathbb{R}^{+}:\ ((x_{n})_{n},(y_{n})_{n}) \mapsto \sup\{|x_{n}-y_{n}| \mid n\in \mathbb{N}\} \]
\extra{bewijs}
\end{vb}

\begin{vb}
  De metrische ruimte $l^{\infty},d_{\infty}$ is niet separabel.
  
  \begin{proof}
    Bewijs uit het ongerijmde: Stel dat er een deel $Q$ van $l^{\infty}(\mathbb{N})$ bestaat dat dicht ligt in $l^{\infty}(\mathbb{N}),Q$.\\
    Beschouw de verzameling $A$ als volgt:
    \[ A = \{ (x_{n})_{n} \in l^{\infty}(\mathbb{N}) \mid \forall n\in \mathbb{N}:\ x_{n} \in \{0,1\} \]
    Merk op dat de $d_{\infty}$ afstand tussen elke twee verschillende rijen in $A$ gelijk is aan $1$ en dat $A$ niet aftelbaar is.\waarom
    Voor elke $x\in A$ kunnen we dan een $q_{x}\in Q$ vinden zodat $d_{\infty}(x,q_{x})$ kleiner is dan $\frac{1}{2}$.
    Voor twee verschillende $x,y\in A$ moet $q_{x}$ bovendien verschillend zijn van $q_{y}$:
    \[ 1 = d_{\infty}(x,y) \le d_{\infty}(x,q_{x}) + d_{\infty}(q_{x},q_{y}) + d_{\infty}(q_{y},y) < \frac{1}{2} + d_{\infty}(q_{x},q_{y}) + \frac{1}{2} \]
    Het dicht deel $Q$ bevat dus een niet aftelbare deelverzameling, namelijk $\{q_{x} \mid x\in A\}$, en kan dus niet aftelbaar zijn.
    \extra{meer uitleg over het idee hiervan}
  \end{proof}
\end{vb}


\subsection{Een metriek op de absoluut convergente reeksen in $\mathbb{R}$}
\label{sec:een-metriek-op-2}

\begin{de}
  We noteren de verzameling van absoluut convergente reeksen in $\mathbb{R}$ als $l^{1}(\mathbb{N})$:
  \[ l^{1}(\mathbb{N}) = \left\{ (x_{n})_{n} \ \middle|\ \sum_{n}|x_{n}| \in\mathbb{R} \right\} \]
\end{de}

\begin{vb}
  Noteer met $l^{1}(\mathbb{N})$, uitgerust met de volgende functie als metriek, vormt een metrische ruimte.
  \[ d_{1}:\ l^{1}(\mathbb{N}) \times l^{1}(\mathbb{N}) \rightarrow \mathbb{R}^{+}:\ d_{1}((x_{n})_{n},(y_{n})_{n}) = \sum_{n}|x_{n}-y_{n}| \]

  \begin{proof}
    \noindent
    \begin{itemize}
    \item Het is duidelijk dat twee reeksen gelijk zijn als de afstand ertussen nul is.
      De gelijkheid is zelfde 'gedefinieerd' als zijnde 'afstand nul'.
    \item Symmetrie volgt uit de symmetrie van de absolute waarde.
    \item Driehoeksongelijkheid:
      \begin{align*}
        d_{1}((x_{n})_{n},(z_{n})_{n})
        &= \sum_{n}|x_{n}-z_{n}|\\
        &= \sum_{n}|x_{n}-y_{n}+y_{n}-z_{n}|\\
        &\le \sum_{n}\left(|x_{n}-y_{n}|+|y_{n}-z_{n}|\right)\\
        &= \sum_{n}|x_{n}-y_{n}|+\sum_{n}|y_{n}-z_{n}|\\
        &=d_{1}((x_{n})_{n},(y_{n})_{n})+d_{1}((y_{n})_{n},(z_{n})_{n})
      \end{align*}
      Merk op dat de voorlaatste gelijkheid enkel geldt omdat de reeksen absoluut convergent zijn.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{vb}

\begin{vb}
  De metrische ruimte $l^{1}(\mathbb{N}),d_{1}$ is separabel.
  
  \begin{proof}
    Beschouw de verzameling van rijen van rationale getallen die eindigen met een staart van nullen:\\
    \[ Q = \{ (q_{n})_{n} \in l^{1}(\mathbb{N}) \mid \forall n\in \mathbb{N}:\ q_{n}\in \mathbb{Q} \wedge \exists n_{0}\in \mathbb{N}, \forall n\in \mathbb{N}:\ n \ge n_{0} \Rightarrow q_{n} = 0 \} \]
    Merk op dat $Q$ aftelbaar is.
    $Q$ ligt bovendien dicht in $l^{1}(\mathbb{N})$:
    Kies immers een willekeurige $(x_{n})_{n}\in l^{1}(\mathbb{N})$ en een willekeurige $\epsilon \in \mathbb{R}_{0}^{+}$.
    We tonen aan dat er een $q\in Q$ bestaat zodat $d_{1}((x_{n})_{n},q)$ kleiner is dan $\epsilon$.\stref{st:metrische-ruimte-dicht-in-test}
    Kies eerst $n_{0}\in \mathbb{N}$ als volgt:
    \[ \sum_{n=n_{0}+1}^{\infty}|x_{n}| < \frac{\epsilon}{2} \]
    Kies vervolgens $n_{0}+1$ rationale getallen $r_{n}\in \mathbb{Q}$ als volgt:
    \[ |x_{n}-r_{n}| < \frac{\epsilon}{2^{n+2}} \]
    Stel nu $q_{n}$ als volgt:
    \[
    q_{n} =
    \begin{cases}
      r_{n} &\text{ als } n \le n_{0}\\
      0 &\text{ als } n > n_{0}
    \end{cases}
    \]
    $q=(q_{n})_{n}$ zit nu in $Q$ en bovendien geldt het volgende:
    \begin{align*}
      d_{1}(x,q)
      &= \sum_{n}|x_{n}-q_{n}|\\
      &= \sum_{n=0}^{n_{0}}|x_{n}-r_{n}| + \sum_{n=n_{0}+1}^{\infty}|x_{n}|\\
      &< \sum_{n=0}^{n_{0}}\frac{\epsilon}{2^{n+2}} + \frac{\epsilon}{2}\\
      &< \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2} = \epsilon
    \end{align*}
  \end{proof}
\end{vb}

\begin{vb}
  $l^{1}(\mathbb{N}),d_{1}$ is volledig.

  \begin{proof}
    Kies willekeurig een Cauchyrij $((x_{n,k})_{k})_{n})$ in $l^{1}(\mathbb{N})$ en kies een $\epsilon\in\mathbb{R}_{0}^{+}$ willekeurig.
    Er bestaat dan een $n_{0}\in\mathbb{N}$ als volgt:
    \[ \forall n,m\in\mathbb{N}:\ n,m\ge n_{0} \Rightarrow d_{1}\left(((x_{n,k})_{k},(x_{m,k})_{k}\right) < \epsilon \]
    Omdat $\sum_{n}|x_{n}-x_{n}|$ kleiner is dan $\epsilon$, is zeker ook $|x_{n,k}-x_{m,k}|$ kleiner dan $\epsilon$ voor elke $k\in\mathbb{N}$
    Voor elke $k\in\mathbb{N}$ convergeert de rij $(x_{n,k})_{n}$ naar een $x_{k}$.
    De reeks $((x_{n,k})_{k})_{n}$ convergeert dus naar de reeks $(x_{k})_{k}$.
    Nu rest er ons nog te bewijzen dat $\sum_{k}x_{k}$ convergeert.
    \[ \sum_{k}x_{k} = \sum_{k}\lim_{n\rightarrow +\infty}(x_{n,k})_{n} = \lim_{n\rightarrow +\infty} \sum_{k}(x_{n,k})_{n} \in\mathbb{R} \]
    \question{waarom geldt de tweede gelijkheid?}
    De derde bewering ($\in\mathbb{R}$) geldt omdat de rijen in $l^{1}(\mathbb{N})$ absoluut convergent zijn.
  \end{proof}
\end{vb}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
