\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Topologie in metrische ruimten}
\label{sec:topol-metr-ruimt}

\subsection{Open en gesloten verzamelingen}
\label{sec:open-en-gesloten}
hello it is i leclerc
\begin{de}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte, dan noemen we een deelverzameling $W$ van $V$ \term{open} als het volgende geldt:
  \[ \forall v\in W, \exists \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \forall w\in W:\ d(v,w) < \delta \Rightarrow w \in W \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte, dan noemen we een deelverzameling $W$ van $V$ \term{gesloten} als het complement $V\setminus W$ van $W$ in $V$ open is.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte, $x\in V$ en $\delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}$, dan noemen we de verzameling $B(x,\delta)$ als volgt, de \term{open bol} met middelpunt $x$ en straal $\delta$.
  \[ B(x,\delta) = \{ y\in V \mid d(x,y) < \delta \} \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte, $x\in V$ en $\delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}$, dan noemen we de verzameling $B\interval{x}{\delta}$ als volgt, de \term{gesloten bol} met middelpunt $x$ en straal $\delta$.
  \[ B(x,\delta) = \{ y\in V \mid d(x,y) \le \delta \} \]
\end{de}

\begin{st}
  Een open bol $B(x,\delta)$ in een metrische ruimte $V,d$ is een open deelverzameling van $V$.

  \begin{proof}
    Kies een willekeurig punt $y\in V$ met $d(x,y) < \delta$ en kies $\epsilon = \delta - d(x,y)$.
    Kies een willekeurig punt $z\in B(y,\epsilon)$, dan geldt het volgende:
    \[ d(x,z) \le d(x,y) + d(y,z) < d(x,y) + \epsilon = d(x,y) + \delta - d(x,y) = \delta \]
    Er bestaat dus steeds een open bol binnen $B(x,\delta)$ die er deel van uitmaakt.
  \end{proof}
\end{st}

\begin{st}
  Een gesloten bol $B\interval{x}{\delta}$ in een metrische ruimte $V,d$ is een gesloten deelverzameling van $V$.

  \begin{proof}
    We bewijzen dat $X = V \setminus B\interval{x}{\delta}$ open is.
    Kies willekeurig een $z\in X$ en noem $\epsilon = d(x,z) - \delta$.
    Kies een willekeurig punt $y\in B(z,\epsilon)$, dan geldt het volgende:
    \[ d(x,y) \ge d(x,z) - d(y,z) > d(x,z) - \epsilon = d(x,z) -d(x,z) + \delta = \delta \]
    Er bestaat dus een open bol rond elk punt $x$ buiten $B\interval{x}{\delta}$ die volledig buiten $B\interval{x}{\delta}$ ligt.
  \end{proof}
\end{st}



\begin{pr}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte, dan is de unie van open verzamelingen in $V$ ook open in $V$.

  \begin{proof}
    Zij $\mathcal{O}$ een niet-lege verzameling van open deelverzamelingen van $V$.
    Noem $U = \bigcup_{A\in \mathcal{O}}A$.
    \begin{itemize}
    \item Als $U$ leeg is, is $U$ trivialerwijs open.
    \item Als $U$ niet leeg is, dan bestaat er een $a$ in een $A \subseteq \mathcal{O}$ als volgt:
      \[ \forall v\in A, \exists \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \forall w\in V:\ d(v,w) < \delta \Rightarrow w \in A \]
      Omdat $A$ een deel is van $U$, zal hetzelfde gelden voor $U$.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{pr}

\begin{pr}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte, dan is een \textbf{eindige} doorsnede van open verzamelingen in $V$ ook open in $V$.
  
  \begin{proof}
    Beschouw een eindig aantal ($n$) open deelverzamelingen $A_{i}$ van $V$.
    Noem $D = \bigcap_{i}A_{x}$.
    \begin{itemize}
    \item Als $D$ leeg is, is $D$ trivialerwijs open.
    \item Als $D$ niet leeg is, dan bestaat er een $a\in D$ als volgt:
      \[ \forall i, \exists \delta_{i} \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \forall w\in V:\ d(a,w) < \delta \Rightarrow w \in A_{i} \]
      Kies nu $\delta = \min_{i}\delta_{i}$, dan geldt het volgende:
      \[ \forall w\in V:\ d(a,w) < \delta \Rightarrow w\in D \]
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{pr}

\begin{opm}
  Deze stelling geldt niet voor een oneindige doorsnede van verzamelingen omdat $\min_{i}\delta_{i}$ dan niet noodzakelijk bestaat.
\end{opm}
\extra{tegenvoorbeeld}

\begin{pr}
  Een doorsnede van gesloten verzamelingen is gesloten.
\extra{bewijs}
\end{pr}

\begin{pr}
  Een \textbf{eindige} unie van gesloten verzamelingen is gesloten
\extra{bewijs}
\end{pr}

\begin{pr}
  \label{pr:metrische-ruimte-gesloten-itv-rijen}
  Zij $V,d$ een metrische ruimte en $A$ een niet-leeg deel van $V$, dan is $A$ gesloten als en slechts als de limiet van elke convergente rij in $A$ ook tot $A$ behoort.

  \begin{proof}
    Bewijs van een equivalentie.
    \begin{itemize}
    \item $\Rightarrow$\\
      Kies een willekeurige convergente rij $(x_{n})_{n}$ in $A$ en noem de limiet $x$.
      Veronderstel dat $x$ niet tot $A$ zou behoren, dan behoort $x$ tot het open deel $V \setminus A$ van $V$.
      We kunnen dus een $\delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}$ vinden als volgt:
      \[ \forall w \in A:\ d(x,w) < \delta \Rightarrow w \in V \setminus A \]
      Omdat $x$ de limiet is van $(x_{n})_{n}$, kunnne we eveneens een $n_{0}\in \mathbb{N}$ vinden als volgt:
      \[ \forall n\in \mathbb{N}:\ n \ge n_{0} \Rightarrow d(x_{n},x) < \delta \]
      Nemen we deze beweringen samen, dan bestaat er minstens \'e\'en $x_{n}$ met $n\ge n_{0}$ in $V \setminus A$.
      Contridictie.
    \item $\Leftarrow$\\
      Bewijs uit het ongerijmde: Stel dat $A$ niet gesloten is.
      $A^{c}$ is dan niet open en er bestaat dus een $a\in V \setminus A$ als volgt:
      \[ \forall \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \exists b\in V:\ d(a,b) < \delta \wedge b \in A \]
      We kunnen een rij construeren door voor $\delta_{n}$ telkens $\frac{1}{n}$ te kiezen en zo een $x_{n}$ te bekomen.
      Per constructie geldt voor elke $n\in \mathbb{N}$ dan $d(x_{n},a) < \frac{1}{n}$ en zal de rij dus naar $a$ convergeren.
      We hebben nu een convergente rij $(x_{n})_{n}$ in $A$ geconstrueerd waarvoor de limiet niet tot $A$ behoort.
      Contradictie.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{pr}

\subsection{Topologie\"en}
\label{sec:topologieen}

\begin{de}
  Zij $X$ verzameling en $d$ een metriek op $X$, dan noemen we de verzameling $\mathcal{T}_{d}$ van $d$-open delen van $X$ de (metrische) \term{topologie} ge\"induceerd door $d$ op $X$.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $d_{1}$ en $d_{2}$ twee metrieken op een verzameling $X$.
  We noemen $d_{1}$ \term{topologisch fijner} dan $d_{2}$ als $\mathcal{T}_{d_{1}}$ een deel is van $\mathcal{T}_{d_{2}}$:
  T.t.z als elk $d_{2}$-open deel van $X$ ook $d_{1}$-open is.
\end{de}

\question{is 'topologisch fijner' een totale ordeverzameling?}

\begin{de}
  We noemen twee metrieken $d_{1}$ en $d_{2}$ \term{topologisch equivalent} als $\mathcal{T}_{d_{1}}$ en $\mathcal{T}_{d_{2}}$ gelijk zijn.
\end{de}

\begin{st}
  Zij $X$ een niet-lege verzameling en $d_{1}$ en $d_{2}$ metrieken op $X$, dan zijn volgende uitspraken equivalent.
  \begin{enumerate}
  \item $d_{1}$ is topologisch fijner dan $d_{2}$.
  \item Binnen elke $d_{2}$-open bol ligt er een $d_{1}$-open bol met hetzelfde middelpunt:
    \[ \forall x\in X, \forall r \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \exists r' \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B_{1}(x,r') \subseteq B_{2}(x,r) \]
  \item De identieke afbeelding $\mathfrak{i}:\ X,d_{1} \rightarrow X,d_{2}:\ x \mapsto x$ is continu.
  \item Voor elke rij $(x_{n})_{n}$ in $X$ en elke $a\in X$: geldt de volgende implicatie:
    \[ x_{n} \overset{d_{1}}{\rightarrow} a \Rightarrow x_{n} \overset{d_{2}}{\rightarrow} a \]
  \end{enumerate}

  \begin{proof}
    Bewijs van equivalentie met circulaire implicaties.
    \begin{itemize}
    \item $(1) \Rightarrow (2)$\\
      Kies willekeurig een $x \in X$ en een $r\in \mathbb{R}_{0}^{+}$.
      $B_{d_{2}}(x,r)$ is dan een open bol voor $d_{2}$, maar ook $d_{1}$ open (,hoewel dan niet noodzakelijk een bol,) omdat $d_{1}$ topologisch fijner is dan $d_{2}$.
      Nu is $x$ ook een element van $B_{d_{2}}(x,r)$ en dus bestaat er een $r'\in \mathbb{R}_{0}^{+}$ zodat $B_{d_{1}}(x,r')$ een deel is van $B_{d_{2}}(x,r)$.
    \item $(2) \Rightarrow (3)$\\
      Kies een willekeurige $x\in X$ en een $\epsilon \in \mathbb{R}_{0}^{+}$.
      We kunnen dan een $\delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}$ vinden zodat $B_{d_{1}}(x,\delta)$ een deel is van $B_{d_{2}}(x,\epsilon)$.
      Nu volgt de implicatie direct:
      \[ \forall x,y\in X:\ d_{1}(x,y) < \delta \Rightarrow d_{2}(\mathfrak{i}(x),\mathfrak{i}(y)) = d(x,y) < \epsilon \]
    \item $(3) \Rightarrow (4)$\\
      Kies willekeurig een rij $(x_{n})_{n}$ in $X$ met een $a\in X$ als limiet voor $d_{1}$.
      We tonen aan dat $(x_{n})_{n}$ ook voor $d_{2}$ naar $a$ convergeert.
      Kies daartoe een $\epsilon \in \mathbb{R}_{0}^{+}$.
      Omdat $\mathfrak{i}$ continu is in $a$, kunnen we een $\delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}$ vinden als volgt:
      \[ \forall x\in X:\ d_{1}(x,a) < \delta \Rightarrow d_{2}(x,a) < \epsilon \]
      Omdat $(x_{n})_{n}$ naar $a$ convergeert, kunnen we dus een $n_{0}\in \mathbb{N}$ vinden zodat het volgende geldt:
      \[ \forall n\in \mathbb{N}:\ n \ge n_{0} \Rightarrow d_{1}(x_{n},a) < \delta \]
      Vanaf die $n$ zal dus ook $d_{2}(x_{n},a)$ kleiner zijn dan $\epsilon$.
      Hierin was $\epsilon$ willekeurig en dus convergeert $(x_{n})_{n}$ naar $a$.
    \item $(4) \Rightarrow (1)$\\
      We tonen aan dat elk $d_{2}$-open deel van $X$ ook $d_{1}$-open is.
      Dit is equivalent met aantonen dat elk $d_{2}$-gesloten deel van $X$ ook $d_{1}$ gesloten is.
      Kies dus een $d_{2}$ gesloten deel $A \subseteq X$.
      Als $A$ leeg is, is $A$ zeker $d_{1}$-gesloten.
      Veronderstel daarom dat $A$ niet leeg is en kies een willekeurige rij $(x_{n})_{n}$ in $X$ die convergeert naar $a$ voor $d_{1}$.
      $(x_{n})_{n}$ zal dan ook voor $d_{2}$ naar $a$ convergeren en omdat $A$ $d_{2}$-gesloten is moet $a$ daarom tot $A$ behoren.\prref{pr:metrische-ruimte-gesloten-itv-rijen}
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{opm}
  Topologisch equivalente metrieken hebben dus dezelfde open bollen en dezelfde convergente rijen.
\end{opm}

\begin{opm}
  Ookal hebben topologisch equivalente metrieken dezelfde convergente rijen, ze kunnen nog steeds verschillende Cauchyrijen hebben.
  Voor twee topologisch equivalente metrieken kan $X,d_{1}$ dus volledig zijn zonder dat $X,d_{2}$ volledig is.\deref{de:metrische-ruimte-volledig}
\TODO{voorbeeld van zo'n situatie}
\end{opm}

\subsection{Sluiting en inwendige}
\label{sec:sluit-en-inwend}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte, dan noemen we de unie $\mathring{X}$ van alle open deelverzamelingen van een deelverzameling $W$ van $X$ het \term{inwendige} van $W$.
\end{de}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte, dan noemen we de doorsnede $\overline{X}$ van alle gesloten oververzamelingen van een deelverzameling $W$ van $X$ de \term{sluiting} van $W$.
\end{de}

\begin{pr}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en zij $A$ een deelverzameling van $X$, dan kunnen we $\mathring{W}$ als volgt beschrijven:
  \[ \mathring{A} = \{ x \in A \mid \exists \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B(x,\delta) \subseteq A \} \]
\TODO{bewijs}
\end{pr}

\begin{pr}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en zij $A$ een deelverzameling van $X$, dan kunnen we $\overline{A}$ als volgt beschrijven:
  \[ \overline{A} = \{ x\in A \mid \forall \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B(x,\delta) \cap A \neq \emptyset \} \]
\TODO{bewijs}
\end{pr}

\begin{de}
  We noemen een punt $x\in \mathring{A}$ in een deelverzameling $A$ van $X$ in een metrische ruimte $X,d$ \term{inwendig}.
  \[ \exists \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B(x,\delta) \subseteq A \]
\end{de}

\begin{de}
  We noemen een punt $x\in \overline{A}$ in een deelverzameling $A$ van $X$ in een metrische ruimte $X,d$ \term{adherent}.
  \[ \forall \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B(x,\delta) \cap A \neq \emptyset \]
\end{de}

\begin{pr}
  \label{pr:metrische-ruimte-sluiting-itv-limiet}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte, $A \subseteq X$ en $x\in X$.
  $x$ behoort dan tot $\overline{A}$ als en slechts er een rij $(x_{n})_{n}$ in $A$ bestaat met $x$ als limiet.
\extra{bewijs}
\end{pr}

\begin{de}
  We noemen een deelverzameling $A$ van $X$ in een metrische ruimte $X,d$ \term{dicht in} $X$ als $\overline{A}$ heel $X$ is.
\end{de}

\begin{st}
  \label{st:metrische-ruimte-dicht-in-test}
  We kunnen eenvoudig testen of een deelverzameling $A\subseteq X$ dicht ligt in een metrische ruimte $X,d$.
  \[ \forall \epsilon \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \forall x\in X, \exists a\in A:\ d(x,a) < \epsilon \]
\clarify{ dit is niet baanbrekend, maar wel een handige herformulering van de puntsgewijze karakterisatie van de sluiting}
\end{st}

\begin{de}
  We noemen een metrisch eruimte \term{separabel} als ze een aftelbaar dicht deel heeft.
\end{de}

\subsection{Randpunten, ge\"isoleerde punten, ophopingspunten}
\label{sec:randp-geis-punt}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A \subseteq X$.
  De \term{rand} $\partial A$ van $A$ is een naam voor $\overline{A} \setminus \mathring{A}$.
  De punten in de rand van $A$ noemen we \term{randpunten}
\end{de}

\begin{de}
  We noemen een punt $a\in A$ een \term{ge\"isoleerd punt} van $A$ als het volgende geldt:
  \[ \exists \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B(x,\delta) \cap A = \{a\} \]
\end{de}

\begin{de}
  We noemen een punt $x\in X$ een \term{ophopingspunt} van $A$ als het volgende geldt:
  \[ \forall \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}:\ B(x,\delta) \cap (A \setminus \{x\}) \neq \emptyset \]
\end{de}

\begin{pr}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A$ een niet-leeg deel van $X$ en $x\in X$, dan zijn volgende uitspraken equivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $x$ is een ophopingspunt van $A$.
  \item Voor alle $\delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}$ bevat $B(x,\delta) \cap A$ oneindig veel punten.
  \item Er bestaat een rij $(x_{n})_{n}$ in $A\setminus \{x\}$ die naar $x$ convergeert.
  \end{enumerate}
\extra{bewijs}
\end{pr}

\subsection{Relatieve topologie}
\label{sec:relatieve-topologie}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en zij $Y$ een niet-lege deelverzameling van $X$, dan noemen we een deelverzameling $A$ van $Y$ \term{relatief open} in $Y$ als het volgende geldt:
  \[ \forall x\in A, \exists \delta \in \mathbb{R}_{0}^{+}, \forall y\in Y:\ d(x,y) < \delta \Rightarrow y\in A \]
\end{de}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en zij $Y$ een niet-lege deelverzameling van $X$, dan noemen we een deelverzameling $A$ van $Y$ \term{relatief gesloten} in $Y$ als het relatief complement $Y\setminus B$ van $B$ ten opzichte van $Y$ relatief open is in $Y$.
\end{de}

\begin{pr}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en zij $Y$ een niet-lege deelverzameling van $X$.
  Beschouw een $A \subseteq Y$.
  $A$ is relatief open in $Y$ als en slechts als er een open $V \subseteq X$ bestaat zodat $A=V \cap Y$ geldt.
\extra{bewijs}
\end{pr}

\begin{pr}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en zij $Y$ een niet-lege deelverzameling van $X$.
  Beschouw een $A \subseteq Y$.
  $A$ is relatief gesloten in $Y$ als en slechts als er een gesloten $F \subseteq X$ bestaat zodat $A=F \cap Y$ geldt.
\extra{bewijs}
\end{pr}


\subsection{Compacte verzamelingen}
\label{sec:comp-verz}

\begin{st}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A$ een niet-leeg deel van $X$.
  Als elke rij een convergente deelrij heeft met limiet in $A$ is $A$ gesloten en begrensd is.

  \begin{proof}
    \noindent
    \begin{itemize}
    \item $A$ is gesloten:\\
      Kies een willekeurige rij $(x_{n})_{n}$ in $A$ met een $x\in X$ als limiet.
      Neem een convergente deelrij $(x_{n_{k}})_{k}$ van $(x_{n})_{n}$ met limiet $a\in A$.
      Omdat een deelrij van een convergente rij dezelfde limiet heeft als de moederrij moet $x$ gelijk zijn aan $a$ en dus tot $A$ behoren.
    \item $A$ is begrensd:\\
      Stel dat $A$ niet begrensd zou zijn.
      Kies willekeurig een $x\in X$, we kunnen dan voor alle $n\in \mathbb{N}_{0}$ een $x_{n}\in A$ vinden zodat $d(x,x_{n}) \ge n$ geldt.
      We verkrijgen zo een rij $(x_{n})_{n}$ waarvan we beweren dat ze geen convergente deelrij heeft.
      Zij immers $(x_{n_{k}})_{k}$ een convergente deelrij met limiet $a\in X$, dan volgt dit:
      \[ \forall k\in \mathbb{N}:\ |d(x,x_{n_{k}}) -d(x,a)| \le d(x_{n_{k}},a) \]
      $(d(x,x_{n_{k}}))_{k}$ moet dus convergeren naar $d(x,a)$, maar dit is strijdig want de rij $(d(x,x_{n_{k}}))_{k}$ is niet begrensd.
    \end{itemize}
  \end{proof}
\end{st}

\begin{tvb}
  De omgekeerde implicatie geldt niet.

  \begin{proof}
    Beschouw $\mathbb{R},d_{2}$.
    Voor deze metriek is $\mathbb{R}$ begrensd en uiteraard ook gesloten.
    Beschouw echter de rij $(n)_{n}$.
    Deze rij heeft geen convergente deelrij voor $d_{2}$.
    Beschouw echter een deelrij $(n_{k})_{k}$ ervan, dan geldt voor elke $a\in \mathbb{R}$ het volgende:
    \[ d_{2}(n_{k},a) = \left| \frac{n_{k}}{1+n_{k}} - \frac{a}{1+|a|} \right| \rightarrow \left|1-\frac{a}{1+|a|}\right| \neq 0 \]
  \end{proof}
  \begin{proof}
    Beschouw $\mathbb{N},d_{N}$ (de triviale metriek op $\mathbb{N}$).
    Beschouw de rij $(n)_{n}$.
    Deze rij heeft geen convergente deelrij voor de triviale metriek.
  \end{proof}
  \begin{proof}
    Beschouw $C(\interval{0}{1}),d_{\infty}$ en benoem $A$ als volgt:
    \[ A = \{ f\in C(\interval{0}{1}) \mid \forall t\in \interval{0}{1}:\ 0 \le f(t) \le 1 \} \]
    $A$ is gesloten en begrensd voor de supremummetriek.
\extra{voorbeeld onderaan pagina 44 afmaken}
  \end{proof}
\end{tvb}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A \subseteq X$.
  We noemen $A$ \term{rijcompact} als en slechts als elke rij in $A$ een convergente deelrij heeft met limiet in $A$
\end{de}

\begin{de}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A \subseteq X$.
  We noemen $A$ \term{totaal begrensd} als en slechts als we voor $\epsilon \in \mathbb{R}_{0}^{+}$ de verzameling $A$ kunnen overdekken met een eindige verzameling open bollen met straal $\epsilon$.
  \[ A \subseteq \bigcup_{i=1}^{n}B(x_{i},\epsilon) \text{ met } x_{i} \in A \]
\end{de}

\begin{bpr}
  Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A \subseteq X$.
  Als $A$ totaal begrensd is, is $A$ begrensd.

  \begin{proof}
    Als $A$ leeg is, is $A$ triviaal begrensd.
    Stel daarom dat $A$ niet leeg is.
    We kunnen dan een eindig aantal, zeg $n$, punten $x_{i}\in A$ vinden als volgt:
    \[ A \subseteq \bigcup_{i=1}^{n}B(x_{i},\epsilon) \]
    Kies nu willekeurig twee punten $x$ en $y$ uit $A$.
    Noem $x_{x}$ het punt $x_{i}$ dat het dichtst bij $x$ ligt en $x_{y}$ het punt $x_{j}$ dat het dichtst bij $y$ ligt.
    \[ d(x,x_{x}) = \min\{ d(x,x_{i}) \mid i \in \{ 1,\dotsc,n \}\} < \frac{1}{2} \]
    \[ d(x_{y},y) = \min\{ d(x_{i},y) \mid i \in \{ 1,\dotsc,n \}\} < \frac{1}{2} \]
    \[ d(x,y) \le d(x,x_{x}) + d(x_{x},x_{y}) + d(x_{y},y) \le 1 + \max\{ d(x_{i},x_{j}) \mid i,j \in \{1,\dotsc,n\} \} \]
  \end{proof}
\end{bpr}

\begin{tvb}
  Het omgekeerde van bovenstaande propositie geldt niet.

  \begin{proof}
    Beschouw $\mathbb{N}$ met de triviale metriek.
    $\mathbb{N}$ is begrensd met diameter $1$, maar niet totaal begrensd.
    Je kan immers $\mathbb{N}$ niet overdekken met een eindig aantal open bollen van straal $\frac{1}{2}$.
  \end{proof}
\end{tvb}

\begin{tvb}
  Beschouw $l^{\infty}(\mathbb{N}$ met de supremummetriek $d_{\infty}$ en beschouw de verzameling $A$ als volgt:
  \[ A = \{ (x_{n})_{n} \in l^{\infty}(\mathbb{N}) \mid \forall n\in \mathbb{N}:\ 0 \le x_{n} \le 1 \} \]
\end{tvb}

\begin{bpr}
  Als $A$ rijcompact is, is $A$ totaal begrensd.

  \begin{proof}
    Zij $X,d$ een metrische ruimte en $A \subseteq X$.
    Stel dat $A$ niet begrensd zou zijn, dan zou er een $\epsilon \in \mathbb{R}_{0}^{+}$ bestaan zodat $A$ niet overdekt kan worden met een eindig aantal open bollen met straal $\epsilon$.
    We construeren nu een rij $(x_{n})_{n}$ in $A$ die geen convergente deelrij heeft.
    Kies $x_{1}\in A$, dan geldt $A \not\subseteq B(x_{1},\epsilon)$.
    Kies dan $x_{2}\in A \setminus B(x_{1},\epsilon)$, dan geldt $A \not \subseteq B(x_{1},\epsilon) \cup B(x_{2},\epsilon)$.
    Kies vervolgens $x_{i}\in A\setminus \bigcup_{j=1}^{i-1}B(x_{j},\epsilon)$, zodat $A \not \subseteq \bigcup_{j=1}^{i}B(x_{j},\epsilon)$ geldt.
    We verkrijgen zo een rij met de volgende eigenschap:
    \[ x_{k+1} \not \in \bigcup_{i=1}^{k}B(x_{i},\epsilon) \]
    Per constructie geldt dus $\forall n,m\in \mathbb{N}:\ n\neq m \Rightarrow d(x_{n},x_{m}) \ge \epsilon$ en kan $(x_{n})_{n}$ geen convergente deelrij hebben.
  \end{proof}
\end{bpr}






\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
